\documentclass[10pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,theorem}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[dvips]{graphics}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{latexsym}
%\makeindex
%\usepackage{aeguill}
\usepackage{yhmath,variations,cancel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{array,eurosym}
\usepackage{pst-all,pst-node,tabularx,framed,calc,lscape,fancybox,slashbox}
\usepackage{pst-func}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{tabularx,array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{stmaryrd}
\SetSymbolFont{stmry}{bold}{U}{stmry}{m}{n}
%\usepackage{ucs}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{tikz,tkz-tab,tkz-fct}
%\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.16}
\usepackage{pstricks-add}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{xcolor,xkeyval}
\usepackage{mathrsfs,colortab}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{enumerate}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{yhmath,extarrows}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
%\usepackage[dvips,colorlinks=true,pdfencoding=auto,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
%\hypersetup{%
%pdfauthor = {APMEP},
%pdfsubject = {Baccalauréat S},
%pdftitle = {Baccalauréat S -  2017},
%allbordercolors = white,
%pdfstartview=FitH}
\everymath{\displaystyle}
\parindent = 0cm
%\setmarginsrb{2cm}{2.5cm}{2cm}{2cm}{0cm}{0cm}{1cm}{-0.5cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute,
%c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser.
%e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et
%h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\newcommand{\middlexcolumn}{%
\renewcommand\tabularxcolumn[1]{>{\centering\arraybackslash}m{##1}}
}



\tikzstyle{mybox} = [draw=black, fill=gray!30, very thick,
    rectangle, rounded corners, inner sep=5pt, inner ysep=10pt]
\tikzstyle{fancytitle} =[fill=red, text=white,rounded corners]


\newenvironment{3dtikzpicture}[3][]{
	\pgfmathsetmacro\xx{cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\xy{cos(#2)*sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yx{-sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yy{cos(#2)*cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\zy{sin(#2)}
	\begin{tikzpicture}[x={(\xx cm,\xy cm)},y={(\yx cm,\yy cm)},z={(0,\zy cm)},#1]
}{
	\end{tikzpicture}
}



\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{~~\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{~~~~\alph{subsubsection}.}


\def\fract#1#2{\leavevmode
  \kern.1em \raise .5ex \hbox{\the\scriptfont0 #1}%
  \kern-.1em $/$%
  \kern-.15em \lower .25ex \hbox{\the\scriptfont0 #2}%
}

\newcommand{\postitp}[2]{%
\begin{tikzpicture}
\node [mybox] (box){%
    \begin{minipage}{10cm}
      %\centering{#1}
      {#2}
    \end{minipage}
};
\node[fancytitle, right=10pt] at (box.north west) {{\bf #1}};
%\node[fancytitle, rounded corners] at (box.east) {$\clubsuit$};
\end{tikzpicture}%
%
}

\newcommand{\postit}[2]{%
\begin{tikzpicture}
\node [mybox] (box){%
    \begin{minipage}{\linewidth-0.5cm}
      %\centering{#1}
      {#2}
    \end{minipage}
};
\node[fancytitle, right=10pt] at (box.north west) {{\bf #1}};
%\node[fancytitle, rounded corners] at (box.east) {$\clubsuit$};
\end{tikzpicture}%
%
}
%\pagestyle{empty}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{~~\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{~~~~\alph{subsubsection}.}


\renewcommand{\theenumi}{\bf \arabic{enumi}.}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}
\renewcommand{\theenumii}{\bf \alph{enumii}.}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}


%\parbox[c]{0.45\textwidth}{texte} pour faire des colonnes

%---------------- Ensembles : entiers, reels, complexes... Signes mathématiques --
\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}

\def\tr{\textmd{trace}\,}
\def\grad{\textmd{grad}\,}
\def\repcomp{$(\mathrm O\,;\, \vec{u}\,,\,\vec{v}\,)~$}
\def\orth{$( O\,;\, \vec{\imath}\,,\,\vec{\jmath}\,)~$}
\def\orthcomp{$(\mathrm O\,;\, \vec{u}\,,\,\vec{v}\,)~$}
%---------------------------------------------------- Modifications de symboles -----
\newcommand {\e}{\text{e}}
\newcommand {\ic}{\text{i}}
\renewcommand {\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand {\le}{\leqslant}
\renewcommand {\ge}{\geqslant}
\renewcommand {\leq}{\leqslant}
\renewcommand {\geq}{\geqslant}
%-------------------------------------------------------encadrements
%Les couleurs créées:
\definecolor{fond1}{rgb}{1,1,.8}%jaune clair
\definecolor{fond2}{rgb}{.8,.9,1}%bleu clair
\definecolor{fond6}{rgb}{1,0.8,0}%orange
\definecolor{LightGray}{gray}{0.9}
\definecolor{LightGreen}{rgb}{0.5,1,0.5}
\definecolor{LightRed}{rgb}{1,0.5,0.5}
\definecolor{LightBlue}{rgb}{0.5,0.5,1}
\definecolor{LightOrange}{rgb}{1,0.7,0}

\definecolor{blanc}{rgb}{1,1,1}% je viens de la rajouter...

%La macro encadrecouleur
\newcommand{\encadrecouleur}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=#1,framearc=0.15]{
\begin{minipage}{\textwidth-5\fboxsep}
#2
\end{minipage}
}}
\newcommand{\encadrecouleurs}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=#1,framearc=0.15]{
\begin{minipage}{\textwidth-75\fboxsep}
#2
\end{minipage}
}}


%\resizebox{2cm}{2cm}{boite} puis en ps



\newcommand{\intervalle}[4]{
\mathopen{}#1#2
\mathclose{}\mathpunct{};#3#4
\mathclose{}}
\newcommand{\ff}[2]{\intervalle{\left[}{#1}{#2}{\right]}}
\newcommand{\of}[2]{\intervalle{\left]}{#1}{#2}{\right]}}
\newcommand{\fo}[2]{\intervalle{\left[}{#1}{#2}{\right[}}
\newcommand{\oo}[2]{\intervalle{\left]}{#1}{#2}{\right[}}



\newcommand{\exoss}{\par
\addtocounter{numexos}{1}%
\noindent \textbf{{\Large Exercice
\arabic{numexos}}}\hspace{0.2cm}}


\newcommand{\encadre}[1]
{\begin{center} \fbox{\begin{minipage}{\linewidth} {#1}
\end{minipage}}
\end{center}
}

\newcommand{\encadrep}[1]
{\begin{center} \fbox{\begin{minipage}{\textwidth-50\fboxsep} {#1}
\end{minipage}}
\end{center}
}



%-------------------------------------------------------- Nouvelles commandes de maths-----

\newcommand{\re}{\mathop{\mathrm{Re}}\nolimits}
\newcommand{\im}{\mathop{\mathrm{Im}}\nolimits}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\newcommand{\ssi}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\implique}{\Rightarrow}
\newcommand{\vers}{\rightarrow}
\newcommand{\donne}{\mapsto}
%\newcommand{\Card}{\text{Card\,}}
\def \m {^{-1}}
\def \Sup  {{\mathrm{Sup}}\: }
\newcommand{\ens}[1]{\left\{ {#1} \right\}}
\newcommand{\Par}[1]{\left({#1}\right)}
\newcommand{\pgcd}{\text{pgcd}}
\newcommand{\ch}{\mathop{\mathrm{ch}}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\mathrm{sh}}\nolimits}
\renewcommand{\tanh}{\mathop{\mathrm{th}}\nolimits}
\newcommand{\Arcsin}{\mathop{\mathrm{Arcsin}}\nolimits}
\newcommand{\Arccos}{\mathop{\mathrm{Arccos}}\nolimits}
\newcommand{\Arctan}{\mathop{\mathrm{Arctan}}\nolimits}
\newcommand{\Argsh}{\mathop{\mathrm{Argsh}}\nolimits}
\newcommand{\Argch}{\mathop{\mathrm{Argch}}\nolimits}
\newcommand{\Argth}{\mathop{\mathrm{Argth}}\nolimits}
\newcommand{\absolue}[1]{\left| #1 \right|}

\newcommand{\fonc}[5]{#1 : \begin{cases}#2 \longrightarrow #3 \\ #4 \longmapsto #5 \end{cases}}

%$\fonc{f}{\reel}{\reel}{x}{x^2}$

\newcommand{\accdeux}[3]{#1 \begin{cases} #2 \\ #3 \end{cases}}

%accolades (pour faire des systèmes, une seule accolade à gauche):
%$\accdeux{(E)}{x+1=2}{2x-3=1}$

\newcommand{\acctrois}[4]{#1 \begin{cases} #2 \\ #3 \\ #4 \end{cases}}
\newcommand{\accquatre}[5]{#1 \begin{cases} #2 \\ #3 \\ #4 \\ #5\end{cases}}
\newcommand{\indice}[2]{#1_{\raisebox{-1mm}{$\scriptstyle #2$}}}
\newcommand{\expos}[2]{#1^{\raisebox{1mm}{$\scriptstyle #2$}}}
%$\acctrois{(E)}{x+1=2}{2x-3=1}{3x-2=2}$

\newcommand{\disp}[1]{\displaystyle #1}
\newcommand{\limite}[4]{\disp{\lim_{#1 \rightarrow #2} #3= #4}}


\newcommand{\ds}[4]
{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} \hfill  #1}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{#2}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Devoir surveillé n°#3} \,(#4)\\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm} }

\newcommand{\interro}[3]
{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} \hfill  #1}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{#2}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Interrogation n°#3} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm} {\large NOM :\hspace{6cm} Prénom :\hspace{5cm}Classe :} \\
~\\~\\}

\newcommand{\dm}[3]
{\noindent {\bf{Lycée Louise Michel} \hfill Pour le #1}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{#2}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Devoir maison n°#3}\\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm} }

\newcommand{\module}[1]
{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} }\\
\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf  #1}\\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}}


\newcommand{\exercices}[1]
{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} }\\
\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Exercices : #1}\\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}}

\newcommand{\tp}[1]
{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} }\\
\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf TP : #1}\\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}}








%Exemple:
% \limite{x}{+\infty}{f(x)}{+\inty}
%Limite quand x tend vers + l'infini de f(x) est + l'infini

\newcommand{\limitea}[4]{$\displaystyle{\lim_{\stackrel{#1\rightarrow
#2}{#1 #3 #2}}#4}$}

%\limitea{x}{1}{<}{f(x)}{3}

\newcommand{\limit}[3]{\displaystyle{\lim_{#1 \rightarrow #2} #3}}

\def \cf {\mathcal{C}_f}

\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\mathrm{#1}}}
\newcommand{\Vect}[1]{\overrightarrow{#1}}

\newcommand{\norme}[1]{\Vert #1 \Vert}


\newcommand{\cp}[2]{
                                    \left(
                                    \begin{array}{c}
                                     #1\\
                                    #2
                                     \end{array}
       \right)
                                     }
%dimension 3
\newcommand{\ce}[3]{
                                    \left(
                                    \begin{array}{c}
                                     #1\\
                                    #2 \\
       #3
                                     \end{array}
       \right)
                                     }




%------------------- Inclusion d'images ------------------------------

\newcommand{\image}[2]{\includegraphics[width=#1]{#2}}

%\image{6cm}{courbe.eps}
%6cm: taille du cadre
%courbe.eps: nom de l'image


%------------- Enumeration d'exercices-------------------------

\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}


\newcommand{\exods}{\par
\addtocounter{numexo}{1}%
\noindent \textbf{{\Large Exercice \arabic{numexo}\:}}}


%\newcommand{\exo}[1]{{\bf \Large Exercice #1}}


%\newcounter{numexos}
%\setcounter{numexos}{0}


\newcommand{\exos}{\par
\addtocounter{numexos}{1}%
\noindent \textbf{{\Large Exercice \arabic{numexos}}}\par}

%------------- Faire des colonnes ----------------------------

\newcommand{\colonne}[1]{ \begin{multicols}{#1}}
\def \fincolonne {\end{multicols}}    %% Ne pas oublier de mettre le pacakge multicol (sans s)

%---------------------- Definition des traits de tableaux-------------

\def \tvi {
\vrule height 12 pt depth 5pt width 0 pt}

\def \tvg {\vrule \hspace{1mm}}

\def \tvd {\hspace{1mm} \vrule }

\def \tv {
\tvi \vrule }

\def \tvt { \tvi \tvi \tvi \tvd }

\def \hfq {
\hfill \quad }

\def \doublevrule{
\vrule \hskip.31em \vrule }

\def \thl {\tabularnewline \hline}
\newcommand{\tablo}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}




































%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                   %
%                                                                   %
%                       tabvar.tex                                  %                                                                   %                                                                   %
%                                                                   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-- pour griser des cases
\newrgbcolor{gristabvar}{0.7669 0.7669 0.7669}


%-- Dimensions sur lesquelles on peut agir facilement
\newdimen\tabdim%-- taille minimale (horizontale) d'une case
\newdimen\tabblanc%-- blanc ajouté verticalement à chaque case (6 fois en tout !)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                  %
%                                                                  %
%          MACROS POUR FAIRE UN TABLEAU DE VARIATIONS              %
%                                                                  %
%                                                                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\catcode`\@=11

%-- Les diverses dimensions dont j'ai besoin
\newdimen\tv@mydimen
\newdimen\tv@mydimendeux
\newdimen\tv@dimYHaut%-- taille verticale de la case en haut
\newdimen\tv@dimYMilieu%-- taille verticale de la case du milieu
\newdimen\tv@dimYBas%-- taille verticale de la case du bas
\newdimen\tv@dimX%-- tampon pour les calculs basés sur la largeur de la case courante
\newdimen\tv@Xdim%-- largeur de la case courante pour les calculs
\newdimen\tv@YTotal%-- hauteur totale
\newcount\tv@countLigne%-- Pour savoir le numéro de la ligne actuelle
\newdimen\tv@DX%-- pour savoir où est le trait de milieu de case courant

%-- On fixe les dimensions par défaut
\tabdim=0.8cm
\tabblanc=2pt

%-- Pour savoir si on est en train de calculer les tailles ou de tracer le tableau de variations
\newif\iftv@calcul


%--- Mettre les valeurs par défaut
\def\psdefaut{\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,runit=1cm,linewidth=0.4pt,linestyle=solid,linecolor=black}}

%-- quelques abbréviations commodes...
\let\dsp=\displaystyle
\let\spt=\scriptstyle


%------------- MACROS POUR MANIPULER LES DIMENSIONS
%-- Met dans \tv@mydimen la taille Y (depth+height) de #1
\def\initY#1{%
\setbox100=\hbox{#1}%
\global\tv@mydimen=\ht100\global\advance\tv@mydimen by\dp100}


%-- Met dans \tv@mydimen le réel Sup(la taille X (width) de #1 , \tabdim)
\def\initX#1{\setbox100=\hbox{#1}%
\ifdim\wd100>\tabdim
  \global\tv@mydimen=\wd100
\else
  \global\tv@mydimen=\tabdim
\fi}

%-- Met dans \tv@mydimen la taille X (width) de #1
\def\initx#1{\setbox100=\hbox{#1}\global\tv@mydimen=\wd100}

%-- Calcule la hauteur totale = YHaut+YMilieu+YBas
\def\calculeYTotal{%
 \global\tv@YTotal=\tv@dimYHaut\global\advance\tv@YTotal by\tv@dimYMilieu\global\advance\tv@YTotal by\tv@dimYBas}

%-- Fixer les trois dimensions, dans l'ordre : Haut Milieu Bas
\def\setY#1#2#3{\global\tv@dimYHaut=#1\global\tv@dimYMilieu=#2\global\tv@dimYBas=#3\relax}

%-- Mettre le max de #1,#2 dans #1
\def\max#1#2{\ifdim#2>#1\global#1=#2\fi}


%-- macro pour gérer le calcul de \tv@Xdim : #1 est un contenu à afficher
\def\GererX#1{%
\initX{#1}\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen%
\max{\tv@Xdim}{\tv@mydimen}}

%-- macro pour gérer le calcul de \tv@Xdim : #1 est une dimension
\def\GererXDimension#1{%
\tv@mydimen=#1%
\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen%
\max{\tv@Xdim}{\tv@mydimen}%
\max{\tv@Xdim}{\tabdim}%-- taille minimale d'une case = \tabdim
}


%-- cas simple : dx vaux la moitié de la largeur de #1. On retrouve après ça le bon dx dans \tv@DX
\def\GererDXSimple#1{%
\initX{#1}\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen
\tv@mydimen=0.5\tv@mydimen
\max{\tv@DX}{\tv@mydimen}%
}


%-- cas complexe : #1 est une proposition de DX. On retrouve après ça le bon dx dans \tv@DX
\def\GererDXDimension#1{%
\tv@mydimen=#1%
\max{\tv@DX}{\tv@mydimen}%
\max{\tv@DX}{0.5\tabdim}%-- au minimum = 1/2 tabdim
}


%-------------- MACROS POUR POSER UN TEXTE
%--  (elles supposent que \tv@DX contient la bonne valeur au moment de l'appel)
\def\tabvarputhaut#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
\fi
\rput(\tv@DX,-0.5\tv@dimYHaut){#1}}

\def\tabvarputmilieu#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYMilieu}{\tv@mydimen}%
\fi%
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYMilieu
\rput(\tv@DX,-\tv@mydimen){#1}}

\def\tabvarputbas#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
\fi%
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\rput(\tv@DX,-\tv@mydimen){#1}}

%-------------- MACROS POUR LES TRAITS VERTICAUX
% (elles supposent que \tv@DX contient la bonne valeur au moment de l'appel)
%
%-- traits verticaux simples
\def\traithaut{\psline(\tv@DX,0)(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)}

\def\traitmilieu{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\psline(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

\def\traitbas{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\dimen100=\tv@mydimen\advance\tv@mydimen by\tv@dimYBas
\psline(\tv@DX,-\dimen100)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

%-- doubles traits verticaux
\def\doubletraithaut{\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,0)(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)}

\def\doubletraitmilieu{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

\def\doubletraitbas{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\dimen100=\tv@mydimen\advance\tv@mydimen by\tv@dimYBas
\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,-\dimen100)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

%-- trait simple, occupant toute la hauteur
\def\trait{\traithaut\traitmilieu\traitbas}

%-- trait double, occupant toute la hauteur
\def\dbt{\doubletraithaut\doubletraitmilieu\doubletraitbas}

%-------------- MACROS POUR LES FLÈCHES
%-- flèche montante (au milieu)
\def\fm{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@dimYHaut)}\hfil}}

%-- flèche descendante (au milieu)
\def\fd{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche horizontale en haut
\def\fhh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-0.5\tv@dimYHaut)(0.9\tv@dimX,-0.5\tv@dimYHaut)}\hfil}}

%-- flèche horizontale au milieu
\def\fhm{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche horizontale en bas
\def\fhb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by0.5\tv@dimYBas
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}


%-- flèche montante en partie basse
\def\fmb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimendeux)}\hfil}}

%-- flèche descendante en partie basse
\def\fdb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimendeux)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche montante en partie haute
\def\fmh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=0.5\tv@dimYHaut\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimendeux)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche descendante en partie haute
\def\fdh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=0.5\tv@dimYHaut\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimendeux)}\hfil}}


%-- MACROS SIMPLIFIÉES POUR LES TEXTES (compatibilité avec mes anciennes macros)
%-- texte au milieu
\def\tx#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to \tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- texte en haut
\def\txh#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputhaut{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- texte en bas
\def\txb#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputbas{$\dsp#1$}\hfil}%
}

%-- texte milieu + trait
\def\txt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\traithaut\tabvarputmilieu{$\dsp #1$}\traitbas\hfil}%
}

%-- texte haut + trait
\def\txht#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputhaut{$\dsp #1$}\traitmilieu\traitbas\hfil}%
}

%--texte bas + trait
\def\txbt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\traithaut\traitmilieu\tabvarputbas{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- Texte pour la première ligne
\def\xt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp#1$}\traitbas\hfil}%
}

%--Trait double + texte écrit en haut
\def\xdbt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp#1$}\doubletraitbas\hfil}%
}

%-- Trait double + texte à gauche en haut(#1) et texte à droite en bas(#2)
\def\txdbthb#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
   \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
%-- construction du texte + trait double
\hbox to\tv@Xdim{%
\rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp#1$}}%
%
\dbt
 %
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-\tv@mydimen){$\dsp #2$}}%
 \hfil}%
}

%-- Trait double + texte à gauche en haut(#1) et texte à droite en haut(#2)
\def\txdbthh#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
  \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp #2$}}
 \hfil}%
}%


%-- Trait double + texte à gauche en bas (#1) et texte à droite en haut(#2)
\def\txdbtbh#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max\tv@dimYBas\tv@mydimen%
  \initY{$\dsp #2$}\max\tv@dimYHaut\tv@mydimen%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-\tv@mydimen){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp #2$}}
 \hfil}%
}%

%-- Trait double + texte à gauche en bas(#1) et texte à droite en bas(#2)
\def\txdbtbb#1#2{%
\iftv@calcul%
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt%
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{0.90909\tv@DX}%-- reprendre la bonne valeur de DX qui a été multiplié par 1.1
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen%
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX%
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas\relax%
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-\tv@mydimen){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas\relax
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-\tv@mydimen){$\dsp #2$}}%
 \hfil}%
}%

%-- Griser une case
\def\grise{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{\psframe[linecolor=gristabvar,fillstyle=solid,fillcolor=gristabvar](0,0)(\tv@Xdim,-\tv@YTotal)\hfil}}


%-- MACROS MANIPULATION DES DONNÉES

%-- Repiqué dans le TeXBook page 378 : list macro, légèrement modifié.
\toksdef\ta=0 \toksdef\tb=2

%-- ajoute un item à droite de la liste : #1 = item, #2 = liste
\long\def\rightappenditem#1\to#2{\ta={\\{#1}}\tb=\expandafter{#2}%
 \xdef#2{\the\tb\the\ta}}

%-- ajoute un item à gauche de la liste : #1 = item, #2 = liste
\long\def\leftappenditem#1\to#2{\ta={\\{#1}}\tb=\expandafter{#2}%
\xdef#2{\the\ta\the\tb}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3,thick] (#1-0.05,#2+0.05) -- (#1 + 0.05,#2-0.05);
\draw[#3,thick] (#1-0.05,#2-0.05) -- (#1 + 0.05,#2+0.05);
}


\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MNGg où {M;N;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1}*{0;1} avec M = marque angle droit, N=numérotation des axes, G = Grille , g = sous grille,
%O = sans option et 1 =  avec option
%ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de numérotation, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Numerotation seul; 110 Numerotation et Grille; 1111 : Marque, numerotation, Grille et sous Grille}

% Dessine un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}




% labellise un point dans un repère tourné.
%labelrot(option,abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\labelrot}[8]{
\pgfmathparse{(#2)*(cos(#6))-(#5/#4)*(#3)*sin(#7)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#4/#5)*(#2)*(sin(#6))+(#3)*cos(#7)}
\global\let\y\pgfmathresult
\draw[#1] (\x,\y) node[] {#8};
}


% Dessine une droite passant par deux points dans un repère tourné.
% droiterot(option,x_A,y_A,x_B,yB,xscale,yscale,angle_abscisse,angle_ordonnée)
\newcommand{\droiterot}[9]{
\pgfmathparse{(#2)*(cos(#8))-(#7/#6)*(#3)*sin(#9)}
\global\let\m\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#6/#7)*(#2)*(sin(#8))+(#3)*cos(#9)}
\global\let\f\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#4)*(cos(#8))-(#7/#6)*(#5)*sin(#9)}
\global\let\g\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#6/#7)*(#4)*(sin(#8))+(#5)*cos(#9)}
\global\let\h\pgfmathresult
\pgfmathparse{(\h-\f)/(\g-\e)}
\global\let\a\pgfmathresult
\pgfmathparse{(\f-\a*\m}
\global\let\b\pgfmathresult
\draw[thick,#1] plot(\x,{\a*\x+\b});
}


% Dessine un segment passant par deux points dans un repère tourné.
% segmentrot(option,x_A,y_A,x_B,yB,xscale,yscale,angle_abscisse,angle_ordonnée)
\newcommand{\segmentrot}[9]{
\pgfmathparse{(#2)*(cos(#8))-(#7/#6)*(#3)*sin(#9)}
\global\let\m\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#6/#7)*(#2)*(sin(#8))+(#3)*cos(#9)}
\global\let\f\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#4)*(cos(#8))-(#7/#6)*(#5)*sin(#9)}
\global\let\g\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#6/#7)*(#4)*(sin(#8))+(#5)*cos(#9)}
\global\let\h\pgfmathresult
\draw[#1] (\m,\f) -- (\g,\h);
}


%Dessine des croix dans un repere tourné.
%courbecroixrot(option,x_min,x_max,pas, xscale,yscale,angle_abscisse,angle_ordonnée,expression)
\newcommand{\courbecroixrot}[9]{
\pgfmathparse{(#3-#2)/#4}
\global\let\d\pgfmathresult
\foreach \q in {0,...,\d}
    {\pgfmathparse{#2 + (\q)*(#4)}
    \global\let\x\pgfmathresult
    \pgfmathparse{(\x)*(cos(#7))-(#6/#5)*(#9)*sin(#8)}
    \global\let\t\pgfmathresult
    \pgfmathparse{(#5/#6)*(\x)*(sin(#7))+(#9)*cos(#8)}
    \global\let\y\pgfmathresult
    \Croix{\t}{\y}{#1};
    }
}

%Dessine une croix dans un repere tourné.
%croixrot(option,x,y,xscale,yscale,angle_abscisse,angle_ordonnée)
\newcommand{\croixrot}[7]{
    \pgfmathparse{(#2)*(cos(#6))-(#5/#4)*(#3)*sin(#7)}
    \global\let\t\pgfmathresult
    \pgfmathparse{(#4/#5)*(#2)*(sin(#6))+(#3)*cos(#7)}
    \global\let\y\pgfmathresult
    \Croix{\t}{\y}{#1};
}


\newcommand{\reperestat}[9]{
	  \ifthenelse{#7>109 \or #7=10 \or #7=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{\x*#5}
	  \draw[gray,dashed,cm={1 , 0 ,0 ,1 ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{\y*#6}
	  \draw[gray,dashed,cm={1 , 0 ,0 ,1 ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1,0) -- (#2+1,0);
	  }{}
	
	  \ifthenelse{#7=111 \or #7=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,dashed,cm={1 , 0 ,0 ,1 ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,dashed,cm={1 , 0 ,0 ,1 ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
		\ifthenelse{#7>99}{}{	
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse{\x=0}{\draw[](\x-.2,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}{
	  \draw[] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[](\x-.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{
	  \draw[] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[](0,\y-0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
 	  \begin{scriptsize}
 	  \draw[] (#2+1,-0.1) node[below] { #8};
 	  \draw[] (0,#4+1) node[left] {#9};
 	  \end{scriptsize}
}


\newcommand{\reperegeo}[9]{
	  \ifthenelse{#9>999}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9=1110 \or #9=1111 \or #9=1010 \or #9=1011 \or #9=110 \or #9= 111 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=1111 \or #9=1011 \or #9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9=1101 \or #9=1001 \or #9=101 \or #9=1}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2-0.05,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4-0.05);
	
	  % Graduation
	  \ifthenelse{#9>99 \and #9<999}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\scriptsize $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\scriptsize $\y$};}
	  }}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>1099}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}}{}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MNGg où {M;N;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1}*{0;1} avec M = marque angle droit, N=numérotation des axes, G = Grille , g = sous grille,
%O = sans option et 1 =  avec option
%ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de numérotation, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Numerotation seul; 110 Numerotation et Grille; 1111 : Marque, numerotation, Grille et sous Grille}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                   %
%                                                                   %
%                       tabvar.tex                                  %                                                                   %                                                                   %
%                                                                   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-- pour griser des cases
\newrgbcolor{gristabvar}{0.7669 0.7669 0.7669}


%-- Dimensions sur lesquelles on peut agir facilement
\newdimen\tabdim%-- taille minimale (horizontale) d'une case
\newdimen\tabblanc%-- blanc ajouté verticalement à chaque case (6 fois en tout !)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                  %
%                                                                  %
%          MACROS POUR FAIRE UN TABLEAU DE VARIATIONS              %
%                                                                  %
%                                                                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\catcode`\@=11

%-- Les diverses dimensions dont j'ai besoin
\newdimen\tv@mydimen
\newdimen\tv@mydimendeux
\newdimen\tv@dimYHaut%-- taille verticale de la case en haut
\newdimen\tv@dimYMilieu%-- taille verticale de la case du milieu
\newdimen\tv@dimYBas%-- taille verticale de la case du bas
\newdimen\tv@dimX%-- tampon pour les calculs basés sur la largeur de la case courante
\newdimen\tv@Xdim%-- largeur de la case courante pour les calculs
\newdimen\tv@YTotal%-- hauteur totale
\newcount\tv@countLigne%-- Pour savoir le numéro de la ligne actuelle
\newdimen\tv@DX%-- pour savoir où est le trait de milieu de case courant

%-- On fixe les dimensions par défaut
\tabdim=0.8cm
\tabblanc=2pt

%-- Pour savoir si on est en train de calculer les tailles ou de tracer le tableau de variations
\newif\iftv@calcul


%--- Mettre les valeurs par défaut
\def\psdefaut{\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,runit=1cm,linewidth=0.4pt,linestyle=solid,linecolor=black}}

%-- quelques abréviations commodes...
\let\dsp=\displaystyle
\let\spt=\scriptstyle


%------------- MACROS POUR MANIPULER LES DIMENSIONS
%-- Met dans \tv@mydimen la taille Y (depth+height) de #1
\def\initY#1{%
\setbox100=\hbox{#1}%
\global\tv@mydimen=\ht100\global\advance\tv@mydimen by\dp100}


%-- Met dans \tv@mydimen le réel Sup(la taille X (width) de #1 , \tabdim)
\def\initX#1{\setbox100=\hbox{#1}%
\ifdim\wd100>\tabdim
  \global\tv@mydimen=\wd100
\else
  \global\tv@mydimen=\tabdim
\fi}

%-- Met dans \tv@mydimen la taille X (width) de #1
\def\initx#1{\setbox100=\hbox{#1}\global\tv@mydimen=\wd100}

%-- Calcule la hauteur totale = YHaut+YMilieu+YBas
\def\calculeYTotal{%
 \global\tv@YTotal=\tv@dimYHaut\global\advance\tv@YTotal by\tv@dimYMilieu\global\advance\tv@YTotal by\tv@dimYBas}

%-- Fixer les trois dimensions, dans l'ordre : Haut Milieu Bas
\def\setY#1#2#3{\global\tv@dimYHaut=#1\global\tv@dimYMilieu=#2\global\tv@dimYBas=#3\relax}

%-- Mettre le max de #1,#2 dans #1
\def\max#1#2{\ifdim#2>#1\global#1=#2\fi}


%-- macro pour gérer le calcul de \tv@Xdim : #1 est un contenu à afficher
\def\GererX#1{%
\initX{#1}\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen%
\max{\tv@Xdim}{\tv@mydimen}}

%-- macro pour gérer le calcul de \tv@Xdim : #1 est une dimension
\def\GererXDimension#1{%
\tv@mydimen=#1%
\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen%
\max{\tv@Xdim}{\tv@mydimen}%
\max{\tv@Xdim}{\tabdim}%-- taille minimale d'une case = \tabdim
}


%-- cas simple : dx vaux la moitié de la largeur de #1. On retrouve après ça le bon dx dans \tv@DX
\def\GererDXSimple#1{%
\initX{#1}\tv@mydimen=1.1\tv@mydimen
\tv@mydimen=0.5\tv@mydimen
\max{\tv@DX}{\tv@mydimen}%
}


%-- cas complexe : #1 est une proposition de DX. On retrouve après ça le bon dx dans \tv@DX
\def\GererDXDimension#1{%
\tv@mydimen=#1%
\max{\tv@DX}{\tv@mydimen}%
\max{\tv@DX}{0.5\tabdim}%-- au minimum = 1/2 tabdim
}


%-------------- MACROS POUR POSER UN TEXTE
%--  (elles supposent que \tv@DX contient la bonne valeur au moment de l'appel)
\def\tabvarputhaut#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
\fi
\rput(\tv@DX,-0.5\tv@dimYHaut){#1}}

\def\tabvarputmilieu#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYMilieu}{\tv@mydimen}%
\fi%
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYMilieu
\rput(\tv@DX,-\tv@mydimen){#1}}

\def\tabvarputbas#1{%
\iftv@calcul
  \initY{#1}%
  \max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
\fi%
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\rput(\tv@DX,-\tv@mydimen){#1}}

%-------------- MACROS POUR LES TRAITS VERTICAUX
% (elles supposent que \tv@DX contient la bonne valeur au moment de l'appel)
%
%-- traits verticaux simples
\def\traithaut{\psline(\tv@DX,0)(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)}

\def\traitmilieu{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\psline(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

\def\traitbas{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\dimen100=\tv@mydimen\advance\tv@mydimen by\tv@dimYBas
\psline(\tv@DX,-\dimen100)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

%-- doubles traits verticaux
\def\doubletraithaut{\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,0)(\tv@DX,-\tv@dimYHaut)}

\def\doubletraitmilieu{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

\def\doubletraitbas{\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\dimen100=\tv@mydimen\advance\tv@mydimen by\tv@dimYBas
\psline[doubleline=true,doublesep=1pt](\tv@DX,-\dimen100)(\tv@DX,-\tv@mydimen)}

%-- trait simple, occupant toute la hauteur
\def\trait{\traithaut\traitmilieu\traitbas}

%-- trait double, occupant toute la hauteur
\def\dbt{\doubletraithaut\doubletraitmilieu\doubletraitbas}

%-------------- MACROS POUR LES FLÈCHES
%-- flèche montante (au milieu)
\def\fm{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@dimYHaut)}\hfil}}

%-- flèche descendante (au milieu)
\def\fd{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@dimYHaut)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche horizontale en haut
\def\fhh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-0.5\tv@dimYHaut)(0.9\tv@dimX,-0.5\tv@dimYHaut)}\hfil}}

%-- flèche horizontale au milieu
\def\fhm{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche horizontale en bas
\def\fhb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by0.5\tv@dimYBas
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}


%-- flèche montante en partie basse
\def\fmb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimendeux)}\hfil}}

%-- flèche descendante en partie basse
\def\fdb{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimendeux)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche montante en partie haute
\def\fmh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=0.5\tv@dimYHaut\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimendeux)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimen)}\hfil}}

%-- flèche descendante en partie haute
\def\fdh{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi
\tv@mydimen=0.5\tv@dimYHaut\tv@mydimendeux=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimendeux by 0.5\tv@dimYMilieu
\tv@dimX=\tv@Xdim\advance\tv@dimX by -\tv@DX %-- tv@dimX = ce qui reste à droite de DX
\hbox to\tv@Xdim{\rput(\tv@DX,0){\psline{->}(-0.9\tv@DX,-\tv@mydimen)(0.9\tv@dimX,-\tv@mydimendeux)}\hfil}}


%-- MACROS SIMPLIFIÉES POUR LES TEXTES (compatibilité avec mes anciennes macros)
%-- texte au milieu
\def\tx#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to \tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- texte en haut
\def\txh#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputhaut{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- texte en bas
\def\txb#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputbas{$\dsp#1$}\hfil}%
}

%-- texte milieu + trait
\def\txt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\traithaut\tabvarputmilieu{$\dsp #1$}\traitbas\hfil}%
}

%-- texte haut + trait
\def\txht#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputhaut{$\dsp #1$}\traitmilieu\traitbas\hfil}%
}

%--texte bas + trait
\def\txbt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\traithaut\traitmilieu\tabvarputbas{$\dsp #1$}\hfil}%
}

%-- Texte pour la première ligne
\def\xt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp#1$}\traitbas\hfil}%
}

%--Trait double + texte écrit en haut
\def\xdbt#1{%
\iftv@calcul
  \GererX{$\dsp#1$}%
  \GererDXSimple{$\dsp#1$}%
\fi
\hbox to\tv@Xdim{\tabvarputmilieu{$\dsp#1$}\doubletraitbas\hfil}%
}

%-- Trait double + texte à gauche en haut(#1) et texte à droite en bas(#2)
\def\txdbthb#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
   \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
%-- construction du texte + trait double
\hbox to\tv@Xdim{%
\rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp#1$}}%
%
\dbt
 %
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-\tv@mydimen){$\dsp #2$}}%
 \hfil}%
}

%-- Trait double + texte à gauche en haut(#1) et texte à droite en haut(#2)
\def\txdbthh#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
  \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYHaut}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp #2$}}
 \hfil}%
}%


%-- Trait double + texte à gauche en bas (#1) et texte à droite en haut(#2)
\def\txdbtbh#1#2{%
\iftv@calcul
  \initY{$\dsp #1$}\max\tv@dimYBas\tv@mydimen%
  \initY{$\dsp #2$}\max\tv@dimYHaut\tv@mydimen%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt\relax
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{\tv@DX}%
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by \tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-\tv@mydimen){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-0.5\tv@dimYHaut){$\dsp #2$}}
 \hfil}%
}%

%-- Trait double + texte à gauche en bas(#1) et texte à droite en bas(#2)
\def\txdbtbb#1#2{%
\iftv@calcul%
  \initY{$\dsp #1$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  \initY{$\dsp #2$}\max{\tv@dimYBas}{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de DX
  \initx{$\dsp#1$}\advance\tv@mydimen by 3 pt%
  \GererDXDimension{\tv@mydimen}%
  %-- calcul et gestion de la largeur totale
  \initx{$\dsp#1$}\max{\tv@mydimen}{0.90909\tv@DX}%-- reprendre la bonne valeur de DX qui a été multiplié par 1.1
  \global\advance\tv@mydimen by 3pt\global\tv@dimX=\tv@mydimen%
  \initx{$\dsp#2$}\global\advance\tv@mydimen by\tv@dimX%
  \GererXDimension{\tv@mydimen}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{%
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas\relax%
 \rput[r](\tv@DX,0){\rput[r](-3pt,-\tv@mydimen){$\dsp#1$}}%
 %
\dbt
 %
 \tv@mydimen=\tv@dimYHaut\advance\tv@mydimen by\tv@dimYMilieu\advance\tv@mydimen by 0.5\tv@dimYBas\relax
 \rput[l](\tv@DX,0){\rput[l](3pt,-\tv@mydimen){$\dsp #2$}}%
 \hfil}%
}%

%-- Griser une case
\def\grise{%
\iftv@calcul
  \GererXDimension{\tabdim}%
  \GererDXDimension{0.5\tabdim}%
\fi%
\hbox to\tv@Xdim{\psframe[linecolor=gristabvar,fillstyle=solid,fillcolor=gristabvar](0,0)(\tv@Xdim,-\tv@YTotal)\hfil}}


%-- MACROS MANIPULATION DES DONNÉES

%-- Repiqué dans le TeXBook page 378 : list macro, légèrement modifié.
\toksdef\ta=0 \toksdef\tb=2

%-- ajoute un item à droite de la liste : #1 = item, #2 = liste
\long\def\rightappenditem#1\to#2{\ta={\\{#1}}\tb=\expandafter{#2}%
 \xdef#2{\the\tb\the\ta}}

%-- ajoute un item à gauche de la liste : #1 = item, #2 = liste
\long\def\leftappenditem#1\to#2{\ta={\\{#1}}\tb=\expandafter{#2}%
\xdef#2{\the\ta\the\tb}}

%-- extrait l'item de gauche de la liste et ampute celle-ci. #1 = liste, #2 = macro qui va
%   recevoir l'item extrait.
\def\lop#1\to#2{\expandafter\lopoff#1\lopoff#1#2}
\long\def\lopoff\\#1#2\lopoff#3#4{\gdef#4{#1}\gdef#3{#2}}


%-- On démarre avec une liste vide
%-- \listeY est une macro qui contiendra les dimensions, sous la forme :
%   \\{<YHaut 1>}\\{<YMilieu 1>}\\{<YBas 1>}\\{<YHaut 2>}...\\{<YBas n>}
%
%-- \listeX est une macro qui contiendra les dimensions, sous la forme :
%   \\{<Xgauche 1>}\\{<XMilieu 1>}\\{<XDroite 1>}\\{<XGauche 2>}...\\{<XDroite n>}
\def\clearListes{\gdef\listeY{}\gdef\listeX{}\gdef\listeDX{}}


%-- Sauvegarde des trois hauteurs
\def\savedimsY{%
  \expandafter\rightappenditem\the\tv@dimYHaut\to\listeY
  \expandafter\rightappenditem\the\tv@dimYMilieu\to\listeY
  \expandafter\rightappenditem\the\tv@dimYBas\to\listeY}


%-- Lecture des trois hauteurs + ajout de blanc + initialisation de \tv@YTotal
\def\litY{%
 \lop\listeY\to\a \tv@dimYHaut=\a
 \lop\listeY\to\a \tv@dimYMilieu=\a
 \lop\listeY\to\a \tv@dimYBas=\a
 \global\advance\tv@dimYHaut by 2\tabblanc
 \global\advance\tv@dimYMilieu by 2\tabblanc
 \global\advance\tv@dimYBas by 2\tabblanc
 \calculeYTotal}

%-- Ajout d'une dimension X à listeX
\def\ajouteX#1{%
  \expandafter\rightappenditem\the #1\to\listeX}

%-- Ajout d'une dimension X à listeX (à gauche => initialisation)
\def\ajouteXAGauche#1{%
  \expandafter\leftappenditem\the #1\to\listeX}


%-- Extrait la dimension X de gauche de \listeX et la stocke dans \tv@Xdim
\def\extraitX{\lop\listeX\to\a\tv@Xdim=\a}


%-- Ajout d'une dimension dx à listeDX
\def\ajouteDX#1{%
  \expandafter\rightappenditem\the #1\to\listeDX}

%-- Ajout d'une dimension dx à listeDX (à gauche => initialisation)
\def\ajouteDXAGauche#1{%
  \expandafter\leftappenditem\the #1\to\listeDX}


%-- Extrait la dimension dx de gauche de \listeDX et la stocke dans \tv@DX
\def\extraitDX{\lop\listeDX\to\a\tv@DX=\a}



%-- Macro juste pour initialiser \listeX et \listeDX avec le bon nombre de champs
\def\initListeXListeDX#1{%
\global\tv@countLigne=0
\setbox150=\vbox{\halign{%
\global\advance\tv@countLigne by 1
\ifnum\tv@countLigne=1
  \tv@mydimen=0pt
  \ajouteXAGauche{\tv@mydimen}%
  \ajouteDXAGauche{\tv@mydimen}%
\fi
##\hfil\vrule&&%
\hfil
\ifnum\tv@countLigne=1
  \tv@mydimen=0pt
  \ajouteXAGauche{\tv@mydimen}%
  \ajouteDXAGauche{\tv@mydimen}%
\fi
##\hfil\cr%
#1}}}


%-- MACRO PRINCIPALE : TRACÉ DU TABLEAU OU SIMPLE CALCUL DES HAUTEURS
\def\TABVAR#1{%
\vbox{\vglue\smallskipamount\nobreak%
{\offinterlineskip\everycr{\noalign{\hrule}}%
\iftv@calcul
\else
  \litY
\fi%-- lecture du premier champ (bidon : on le saute)
\hbox{\vrule\vbox{\halign{%
\iftv@calcul
  \savedimsY
  \setY{0pt}{0pt}{0pt}%-- Mode calcul : sauver les dimensions et remettre à zéro
\else
  \litY%-- Mode tracé : récupérer les dimensions et calcul de \tv@YTotal
\fi
\vrule height 0pt depth \tv@YTotal width 0pt\extraitX\extraitDX##\ajouteX{\tv@Xdim}\ajouteDX{\tv@DX}%
\vrule&&%
\extraitX\extraitDX##\ajouteX{\tv@Xdim}\ajouteDX{\tv@DX}\cr%
#1}}\vrule}}
\iftv@calcul
  \savedimsY%-- dernière ligne : on sauve les dimensions
\fi
\medbreak%
}}




%--------------- LA MACRO FINALE POUR FAIRE UN TABLEAU DE VARIATIONS
%
\def\tabvar#1{{\clearListes\initListeXListeDX{#1}\tv@calcultrue%
\psset{linewidth=.4pt}%-- fixer la largeur des lignes...
\setbox150=\hbox{\TABVAR{#1}}\tv@calculfalse\TABVAR{#1}}}


\catcode`\@=12

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                %
%         FIN DES MACROS POUR TABLEAU DE VARIATION               %
%                                                                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: t
%%% End:




%\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
%\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
%\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
